\defmathtask[revision=1.1,year=2016,variant=12,task=26]{oge}\renewcommand{\timestamp}{Mon, 02 Jan 2017}

Точки $M$ и $N$ лежат на стороне $AC$ треугольника $ABC$ на
расстоянии соответственно $8$ и $30$ от вершины $A$. Найдите
радиус окружности, проходящей через точки $M$ и $N$ и касающейся луча
$AB$, если $\cos\angle{}BAC = \frac{\sqrt{15}}{4}$
\begin{solution}
  Пусть $O$ -- центр искомой окружности и точка $E$ -- точка касания
  этой окружности с лучом $AB$. По свойству касательной и секущей, проведенных
  из одной точки к окружности,
  \addpicture{l}{pictures/\thesource_0}{0.5}
  \vskip -2.5ex\relax
  \begin{minipage}{0.5\linewidth}
  \begin{flalign*}
    &AE^2 = AM\cdot AN\\
    &AE = \sqrt{AM\cdot AN} = \sqrt{8\cdot 30} = 4\sqrt{15}
  \end{flalign*}
  \end{minipage}

  По теореме косинусов в треугольнике $AEM$ вычисляем отрезок $EM$:
  \vskip -2.5ex\relax
  \begin{minipage}{0.5\linewidth}
  \begin{align*}
    EM^2 &= AE^2 + AM^2 - 2AE\cdot AM\cos\angle BAC\\
    EM^2 &= 240 + 64 - 2\cdot 4\sqrt{15}\cdot 8 \cdot\frac{\sqrt{15}}{4} = 64\\
    EM &= 8
  \end{align*}
  \end{minipage}

%% The most disgusting thing I ever did. But I really have no idea
%% how to it properly. And no one to ask.

  \hskip -21em\relax
  Таким образом, треугольник $\triangle AEM$ -- равнобедренный с
основанием $AE$, откуда \inlinemath{\angle MAE = \angle MEA}.
\hbox{\hskip -21em\relax Так
как $OE = OM$ как радиусы одной окружности, то \inlinemath{\angle OEM
= \angle OME}. Так как радиус перпедику-}

\hbox{лярен касательной, то
$\angle OEM = 90\degree - \angle MEA$. Из суммы углов треугольника
$\triangle MOE$ и вышеперечи-}
\hbox{сленного следует, что}
\vskip -4ex\relax

\begin{align*}
\angle OME &= 180\degree - 2\angle OEM = 2\angle BAC\\
\cos\angle OME &= 2\cos^2\angle BAC - 1 = 2\cdot\frac{15}{16} - 1 = \frac 78
\end{align*}

Пусть $r$ -- радиус искомой окружности, $OM = OE = r$. Запишем теорему косинусов
в треугольнике $OME$:
\begin{align*}
  ME^2 &= OM^2 + OE^2 - 2 OM\cdot OE\cdot\cos\angle OME\\
  64 &= r^2 + r^2 - 2r^2\cdot\frac 78\\
  64 &= \frac{1}4 r^2\\
  r^2 &= 256\\
  r &= 16
\end{align*}
\end{solution}
\begin{answer}
  \inlinemath{16}
\end{answer}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:
